# Curriculum vitae

<h2 class="sommaire">Sommaire</h2>
<ul class="sommaire">
<li><a id="so_1" href="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/preparer-son-expatriation/dossiers-pays-de-l-expatriation/allemagne/emploi-stage/article/curriculum-vitae#sommaire_1">Rédaction</a></li>
<li><a id="so_2" href="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/preparer-son-expatriation/dossiers-pays-de-l-expatriation/allemagne/emploi-stage/article/curriculum-vitae#sommaire_2">Diplômes</a></li>
<li><a id="so_3" href="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/preparer-son-expatriation/dossiers-pays-de-l-expatriation/allemagne/emploi-stage/article/curriculum-vitae#sommaire_3">Modèles de CV</a></li></ul>
<h4 class="spip">Le dossier de candidature en Allemagne</h4>
<p>Comme en France, des règles particulières régissent le dossier de candidature.</p>
<p>On prétend généralement que la première qualité requise par les employeurs allemands est le plus haut degré possible de professionnalisme, et cela surtout au sens technique et opérationnel du terme. Cependant, pour la recherche de cadres, notamment dans les moyennes et grandes entreprises allemandes, la notion la plus importante est celle de la « <strong>personnalité</strong> » (« <i>Persönlichkeit</i> »), le professionnalisme étant considéré comme une condition évidente. On entend par « personnalité » la cohérence de tous les traits spécifiques du candidat, incluant sa formation, ses expériences, son comportement dans l’ensemble des circonstances professionnelles et, dans une certaine mesure, la stabilité de sa vie privée. Sous toutes les formes de sa présentation, le candidat doit donc viser à se présenter comme une personnalité cohérente.</p>
<p>A l’inverse des Français, les employeurs allemands demandent, même si cela n’est pas dit explicitement, un <strong>dossier « complet »</strong>, comprenant lettre de motivation, curriculum vitae (CV), photographie, certificats d’études, certificats des anciens employeurs, certificats de formations complémentaires, selon le parcours individuel du candidat.</p>
<p>Il est à noter que la « carte d’entrée » pour obtenir un entretien d’embauche est surtout une bonne lettre de motivation, plutôt que le CV, ce dernier étant considéré comme un inventaire court, mais complet, de la vie professionnelle.</p>
<p>Le DRH allemand vérifiera en premier lieu la cohérence des différentes informations qui lui sont fournies dans le « dossier complet ». En cas de ruptures ou d’incohérences dans le parcours du candidat, celui-ci devra les « justifier » avec précaution et de manière positive, mais en utilisant des termes sobres.</p>
<h3 class="spip"><a id="sommaire_1"></a>Rédaction</h3>
<p>Le curriculum vitae se nomme en allemand " <i>Lebenslauf</i> "</p>
<p>Le CV est un inventaire de la vie professionnelle. Il doit être présenté sous la forme d’un tableau court et précis, permettant au lecteur d’obtenir, après une lecture rapide, toutes les informations importantes sur le candidat. Le CV sert de guide aux certificats de travail et d’études qui y sont joints.</p>
<p>Pour bien comprendre la fonction du CV, il faut connaître les trois critères d’après lesquels le CV est lu :</p>
<ul class="spip">
<li><strong>la cohérence temporelle</strong> (le candidat a-t-il effectué une carrière sans grands vides entre les différents emplois ?) ;</li>
<li><strong>la cohérence du développement</strong> (la carrière du candidat est-elle caractérisée par une tendance ascendante dans le rang hiérarchique et/ou dans la rémunération ?) ;</li>
<li><strong>la cohérence de thème/de secteur</strong> (le candidat a-t-il suivi un « fil rouge » dans sa carrière sans trop s’en écarter ? S’est-il développé dans un seul secteur ou dans des professions très proches l’une de l’autre ?). On ne cherche presque jamais le généraliste, mais au contraire le spécialiste.</li></ul>
<p>Depuis la loi sur le traitement égalitaire, la photographie ne peut plus être exigée. Si vous joignez une photo à votre dossier de candidature, celle-ci doit être récente et d’excellente qualité. Les portraits de photomaton sont donc à bannir. On demande généralement une qualité d’atelier de photographe, en couleur et de dimensions supérieures (environ 6x4 cm) aux dimensions habituelles.</p>
<h4 class="spip">Les annexes (<i>Anlagen</i>)</h4>
<p>Les documents joints constituent une part essentielle du dossier de candidature pour les recruteurs allemands. Dans les annexes doivent figurer :</p>
<ul class="spip">
<li><strong>les certificats de formation et les diplômes obtenus</strong> ;</li>
<li><strong>les relevés de notes</strong> obtenues depuis le baccalauréat. Les recruteurs allemands attachent généralement moins d’importance au classement des écoles et des universités qu’aux notes obtenues au cours de votre formation ;</li>
<li><strong>les attestations de stage ou de travail (« <i>Zeugnisse</i> »).</strong><br class="manualbr">Ceux-ci doivent être des certificats « qualifiés » (« <i>qualifiziert</i> »), c’est-à-dire qui attestent de façon détaillée des réussites et du comportement de l’employé. Les certificats français de stage ou de travail étant généralement très succincts du fait de l’obligation légale de ne faire figurer aucun jugement de valeur, essayez d’obtenir de votre employeur une attestation mentionnant vos responsabilités et les tâches assurées. Les certificats de travail constituent un enjeu important pour les employés et font assez souvent l’objet de procédures judiciaires. Il existe d’ailleurs une « langue secrète » très élaborée utilisée par les auteurs allemands de tels certificats. Si celle-ci n’est pas très importante lors de la première candidature en Allemagne, elle peut le devenir lorsque l’on quitte une société allemande.</li></ul>
<p>Votre curriculum vitae peut être présenté de manière <strong>chronologique</strong> et comporter plusieurs rubriques bien définies. Vous pouvez également opter pour une présentation allant de l’expérience la plus récente à la plus ancienne. Cette forme est de plus en plus souvent utilisée et sera même à recommander pour le professionnel expérimenté.</p>
<p>Le curriculum vitae doit <strong>être dactylographié et rédigé en allemand</strong>, même pour les filiales d’entreprises françaises. Le CV doit être court, précis, le plus clair possible et surtout bien lisible.</p>
<p><strong>Le CV allemand doit être daté et signé.</strong> Cela permet de s’assurer que les informations qu’il contient sont encore d’actualité et que le candidat a effectué un travail personnalisé à l’attention du destinataire.</p>
<p>Le curriculum vitae se compose des parties suivantes :</p>
<ul class="spip">
<li><strong>En-tête avec les coordonnées.</strong> Utilisez, si possible, la même présentation que pour la lettre de motivation.</li>
<li><strong>" Renseignements personnels " / " état civil " (" <i>Persönliche Daten</i> ")</strong> : date et lieu de naissance (la date de naissance n’est plus obligatoire), nationalité, situation familiale (marié, célibataire, divorcé, etc.), nombre et âge des enfants.</li>
<li><strong>" Formation " (" <i>Ausbildung</i> ", " <i>Aus- und Weiterbildung</i> ")</strong> . Vous pouvez présenter les informations soit dans un ordre chronologique, soit en allant de l’évènement le plus récent vers le plus ancien. Indiquez les dates précises avec le mois. Les formations continues peuvent aussi être mentionnées dans le paragraphe " atouts ".</li>
<li><strong>" Expérience professionnelle " (" Berufliche Erfahrung ", " Beruflicher Werdegang ").</strong> Utilisez la même présentation chronologique que pour les formations. N’oubliez pas d’indiquer les mois. Pour les périodes sans activité professionnelle, précisez, le cas échéant, les cours suivis (langues, informatique, etc.) ou les voyages à l’étranger. Pour les expériences professionnelles, indiquez le nom de la société, la localité, le poste occupé, le nombre de collaborateurs et, éventuellement, le budget alloué ou le chiffre d’affaires réalisé.</li>
<li><strong>" Atouts " (" Besondere Kenntnisse und Fähigkeiten ", " Sonstiges ")</strong> : savoir-faire (précisez), réalisations importantes, langues (ne pas les mentionner dans un paragraphe à part), connaissances en informatique (à ne pas oublier).</li>
<li><strong>" Activités extra professionnelles ", " Hobbys "</strong>. Cette rubrique est facultative et ne doit pas être mise en avant. En effet, dans un CV allemand, on donne rarement des informations sur ses loisirs, sauf si ceux-ci sont en rapport avec l’activité professionnelle. Pour en savoir plus : <a href="http://www.emploi-allemagne.de/-Conseils-pratiques-.html" class="spip_out" rel="external">Emploi-Allemagne</a></li></ul>
<h3 class="spip"><a id="sommaire_2"></a>Diplômes</h3>
<p>En matière de reconnaissance de diplômes, il faut distinguer entre la reconnaissance à des fins académiques et la reconnaissance à des fins professionnelles.</p>
<h4 class="spip">La reconnaissance des diplômes à des fins académiques</h4>
<p>Les ressortissants de <a href="services-aux-citoyens-preparer-son-expatriation-etudes-superieures.md" class="spip_in">l’Union européenne</a> (UE) remplissant, dans leur pays, les critères requis pour accéder à l’enseignement supérieur (par exemple, être titulaire, pour la France, du baccalauréat ou, pour l’Allemagne, du <i>Hochschulreife</i>) peuvent, en raison de la non discrimination entre les ressortissants de l’UE, s’inscrire dans les universités des autres Etats membres dans les mêmes conditions que les nationaux de ces Etats, après avoir réussi un des tests de langue reconnus (TestDaF ou DSH). Vous pouvez trouver des informations sur ces tests de langue sur le site de l’<a href="http://paris.daad.de/" class="spip_out" rel="external">Office allemand d’échanges universitaires</a> (Deutscher Akademischer Austausch Dienst).</p>
<p>Le gouvernement de la République Française et celui la République Fédérale d’Allemagne ont par ailleurs signé différents accords :</p>
<ul class="spip">
<li><strong>l’Accord du 10 juillet 1980</strong> relatif à la dispense de test linguistique pour l’inscription en 1er cycle dans une université de l’autre Etat. Cette dispense est accordée aux élèves ayant été scolarisés dans une école bilingue ou dans un lycée franco-allemand jusqu’au baccalauréat.</li>
<li><strong>l’Accord du 4 novembre 1988</strong> : prolongement de l’accord du 10 juillet 1980.</li>
<li><strong>l’Accord sur la reconnaissance des durées de scolarité, des examens et diplômes</strong> pour l’accès aux études universitaires en sciences, lettres et sciences humaines (Accord du 10 juillet 1980) ;</li>
<li><strong>l’Accord sur les dispenses de scolarité, d’examens et de diplômes</strong> pour l’admission aux études universitaires dans le pays partenaire en sciences économiques, sciences de gestion, science politique, sciences juridiques (Accord du 27 octobre 1986).</li></ul>
<p><strong>Tableau récapitulatif des équivalences</strong></p>
<table class="spip">
<thead><tr class="row_first"><th id="idaf28_c0">France</th><th id="idaf28_c1">Allemagne</th></tr></thead>
<tbody>
<tr class="row_odd odd">
<td headers="idaf28_c0">Baccalauréat</td>
<td headers="idaf28_c1"><i>Abitur</i> / <i>Hochschulreife</i></td></tr>
<tr class="row_even even">
<td headers="idaf28_c0">1ère année licence</td>
<td headers="idaf28_c1">deux semestres d’études supérieures</td></tr>
<tr class="row_odd odd">
<td headers="idaf28_c0">2ème année licence</td>
<td headers="idaf28_c1"><i>Zwischenprüfung</i> / <i>Diplomvorprüfung </i>(ou équivalent)</td></tr>
<tr class="row_even even">
<td headers="idaf28_c0">3ème année licence</td>
<td headers="idaf28_c1">six semestres d’études avec obtention de la <i>Zwischenprüfung</i> (ou équivalent) et de deux Hauptseminarscheine (ou équivalent)</td></tr>
<tr class="row_odd odd">
<td headers="idaf28_c0">1 ère et 2ème année master</td>
<td headers="idaf28_c1"><i>Magister </i>/ <i>1er Staatsexamen</i> / <i>Diplomprüfung</i></td></tr>
<tr class="row_even even">
<td headers="idaf28_c0">Doctorat</td>
<td headers="idaf28_c1"><i>Promotion</i></td></tr>
</tbody>
</table>
<h4 class="spip">La reconnaissance des diplômes à des fins professionnelles</h4>
<p>Le problème de la reconnaissance des diplômes et des qualifications est particulièrement délicat pour la formation professionnelle initiale dans la mesure où il n’existe pas en France de système aussi élaboré qu’en Allemagne. Ainsi, ni un CAP, ni un BEP, ni un BAC professionnel ne sont reconnus comme équivalant à une formation duale allemande. Pourtant, l’Union européenne a élaboré une liste de 23 métiers mettant l’accent plutôt sur la transparence que sur la reconnaissance.</p>
<p>En Allemagne, la reconnaissance d’un diplôme de formation professionnelle initiale doit être demandée, selon la branche, dans le ministère compétent du land concerné, dans les Chambres de commerce et d’industrie ou dans les chambres des métiers.</p>
<p>Vous obtiendrez des informations, en Allemagne, auprès de :</p>
<p class="spip puce_simple_box"><span class="puce_simple"><img src="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/local/cache-vignettes/L4xH8/puce_noire-d6f89.png" alt="-" width="4" height="8"></span>  <a href="http://www.arbeitsagentur.de/" class="spip_out" rel="external">Bundesagentur für Arbeit</a><br class="manualbr">Regensburgerstrasse 104 - 90478 Nürnberg<br class="manualbr">Adresse postale : Postfach - 90327 Nürnberg<br class="manualbr">Téléphone : 0911 179 0 <br class="manualbr">Télécopie : 0911 / 179 21 23<br class="manualbr"><a href="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/preparer-son-expatriation/dossiers-pays-de-l-expatriation/allemagne/emploi-stage/article/curriculum-vitae#zentrale#mc#arbeitsagentur.de#" title="zentrale..åt..arbeitsagentur.de" onclick="location.href=mc_lancerlien('zentrale','arbeitsagentur.de'); return false;" class="spip_mail">Courriel</a></p>
<p>ou, en France, auprès du :</p>
<p class="spip puce_simple_box"><span class="puce_simple"><img src="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/local/cache-vignettes/L4xH8/puce_noire-d6f89.png" alt="-" width="4" height="8"></span>  <a href="http://www.centre-inffo.fr/" class="spip_out" rel="external">Centre pour le développement de l’information sur la formation permanente</a> (Centre Info)<br class="manualbr">4 avenue du Stade de France - 93218 La Plaine Saint Denis Cedex<br class="manualbr">Téléphone : 01 55 93 91 91 <br class="manualbr">Télécopie : 01 55 93 17 28 <br class="manualbr">Courriel : <a href="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/preparer-son-expatriation/dossiers-pays-de-l-expatriation/allemagne/emploi-stage/article/curriculum-vitae#cinffo1#mc#centre-inffo.fr#" title="cinffo1..åt..centre-inffo.fr" onclick="location.href=mc_lancerlien('cinffo1','centre-inffo.fr'); return false;" class="spip_mail">cinffo1<span class="spancrypt"> [at] </span>centre-inffo.fr</a>
En ce qui concerne la reconnaissance à des fins professionnelles, il est important de distinguer entre <strong>professions réglementées et professions non réglementées</strong>. </p>
<p>Une profession est réglementée lorsque la possession d’un diplôme ou de certaines qualifications professionnelles constitue une condition légalement indispensable pour pouvoir exercer la profession en question. Dans ce cas, l’absence du titre national requis constitue un obstacle juridique pour l’accès à la profession.</p>
<p><strong>Pour les professions réglementées</strong>, il faut se renseigner directement auprès des organisations professionnelles ou syndicales (par exemple, Conseil de l’Ordre). Pour la poursuite d’études, les universités ou organismes de formation sont seuls compétents pour accepter le niveau d’études ou le diplôme nécessaire à l’entrée en formation.</p>
<p>La législation communautaire a prévu une reconnaissance automatique des diplômes par l’application de directives sectorielles pour quelques professions relevant essentiellement du domaine médical ou paramédical.</p>
<p>Pour les autres professions réglementées, la Commission de l’Union européenne a adopté deux directives 89/48 CEE et 92/51 CEE instituant un système général de reconnaissance des diplômes. Celles-ci permettent à toute personne pleinement qualifiée d’obtenir la reconnaissance de ses qualifications professionnelles acquises dans son pays d’origine, aux fins d’exercer la profession réglementée dans un autre Etat membre.</p>
<p>Ces deux directives n’établissent pas un régime de reconnaissance automatique des diplômes, le migrant pouvant être soumis à des "mesures compensatoires" en cas de différences substantielles constatées entre la formation qu’il a reçue et celle requise afin de pouvoir exercer dans le pays d’accueil. En effet, un diplôme n’est pas reconnu dans sa valeur propre, mais en fonction de la profession à laquelle il donne accès dans le pays qui l’a délivré. Il existe dans chaque Etat membre un nombre restreint de professions réglementées. Tous renseignements sur ces professions et sur les procédures d’accès peuvent être obtenus auprès du <strong>Centre national de reconnaissance et d’informations, le NARIC (National Academic Recognition Information Center)</strong>. Ce centre, créé à l’initiative de la Commission européenne en 1984, a pour objectif d’améliorer la reconnaissance universitaire des diplômes et des périodes d’études dans les Etats membres de l’Union européenne, dans les pays de l’Association européenne de libre échange (AELE) et les pays associés d’Europe centrale et orientale et à Chypre. Le NARIC a pour mission d’informer sur la reconnaissance universitaire et professionnelle et est également “point de contact” de l’information sur les professions réglementées. Il ne délivre pas d’équivalences de diplôme, mais vous orientera vers les organismes compétents.</p>
<p class="spip puce_simple_box"><span class="puce_simple"><img src="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/local/cache-vignettes/L4xH8/puce_noire-d6f89.png" alt="-" width="4" height="8"></span>  <a href="http://www.kmk.org/" class="spip_out" rel="external">NARIC Bonn</a> - Zentralstelle für ausländisches Bildungswesen im Sekretariat der Kulturministerkonferenz (KMK)<br class="manualbr">Lennéstrasse 6 - 53113 BONN<br class="manualbr">adresse postale : Postfach 2240 - 53012 Bonn<br class="manualbr">Téléphone : 0228 / 501 0 <br class="manualbr">Télécopie : 0228 / 501 777<br class="manualbr">Courriel : <a href="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/preparer-son-expatriation/dossiers-pays-de-l-expatriation/allemagne/emploi-stage/article/curriculum-vitae#zab#mc#kmk.org#" title="zab..åt..kmk.org" onclick="location.href=mc_lancerlien('zab','kmk.org'); return false;" class="spip_mail">zab<span class="spancrypt"> [at] </span>kmk.org</a> </p>
<p><strong>Pour les professions non réglementées</strong>, le NARIC peut attester du niveau d’un diplôme obtenu à l’étranger, mais il ne s’agit en aucun cas de la délivrance du diplôme « équivalent ». En France, vous pouvez également vous adresser au :</p>
<ul class="spip">
<li><a href="http://www.education.gouv.fr/" class="spip_out" rel="external">Ministère de l’Education nationale</a><br class="manualbr">Direction des relations internationales et de la coopération, B4<br class="manualbr">Bureau du réseau académique de la mobilité et de l’enseignement international<br class="manualbr">110 rue de Grenelle</li>
<li>75007 Paris ou 75357 Paris Cedex<br class="manualbr">Téléphone : 01 55 55 10 10</li></ul>
<p>Si vous résidez en France et si vous souhaitez vous présenter à un concours soumis à l’obtention d’un diplôme, vous pouvez également vous adresser au rectorat de l’Académie dont vous dépendez.</p>
<p>Si vous résidez en Allemagne, vous pouvez vous adresser au <i>Senat Verwaltung</i> du land dans lequel vous résidez.</p>
<p>Pour recevoir une attestation du niveau d’un diplôme obtenu à l’étranger, vous devez faire une demande écrite, accompagnée de photocopies certifiées conformes à l’original du diplôme, de sa traduction effectuée par un traducteur assermenté et d’un descriptif du cursus de la formation suivi.</p>
<p><a href="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/" class="spip_url spip_out"></a>Sites internet à consulter</p>
<ul class="spip">
<li><a href="http://ec.europa.eu/index_fr.htm" class="spip_out" rel="external">Commission européenne</a> rubrique De A à Z / Marché intérieur / Vivre et travailler dans le marché unique / Qualifications professionnelles</li>
<li><a href="http://paris.daad.de/" class="spip_out" rel="external">Office allemand d’échanges universitaires</a> (Deutscher Akademischer Austausch Dienst)</li>
<li><a href="http://www.allemagne.diplo.de/Vertretung/frankreich/fr/01-Botschaft/00-botschaft-hbseite.html" class="spip_out" rel="external">Ambassade d’Allemagne à Paris</a></li></ul>
<h3 class="spip"><a id="sommaire_3"></a>Modèles de CV</h3>
<p>Internet regorge de modèles de CV et de conseils à sa rédaction en allemand.</p>
<p>A vous de réaliser le vôtre, celui qui va vous servir de carte de visite pour vos présentations en entreprise.</p>
<p>Sur le site <a href="http://www.dusseljob.de/" class="spip_out" rel="external">www.dusseljob.de</a>, à la rubrique Candidature vous trouverez des conseils aux candidats rédigés par le recruteur Tedd Consultants.</p>
<hr class="partage-pied">

----

<small>Cette fiche est issue de [France Diplomatie](http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/preparer-son-expatriation/dossiers-pays-de-l-expatriation/allemagne/emploi-stage/article/curriculum-vitae). Elle est actualisée automatiquement tous les jours par un [programme](https://framagit.org/francais-du-monde/france-diplomatie-to-markdown). Et contrairement à la fiche de France Diplomatie, vous pouvez y apporter vos compléments d'information, vos commentaires et vos corrections.</small>
